# Лабораторна робота №9. Параметризація в Java
Мета: Вивчення принципів параметризації в Java та розробка параметризованих класів та методів.

## 1 Вимоги
### 1.1	Розробник
- Костін Артем Сергійович
- Студент групи КН-920б
- Дата розробки: 18 лютого 2022

### 1.2 Загальне завдання
- Створити власний клас-контейнер, що параметризується (Generic Type), на основі зв'язних списків для реалізації колекції domain-об’єктів лабораторної роботи №7
- Для розроблених класів-контейнерів забезпечити можливість використання їх об'єктів у циклі foreach в якості джерела даних
- Забезпечити можливість збереження та відновлення колекції об'єктів:
  - За допомогою стандартної серіалізації
  - Не використовуючи протокол серіалізації
- Продемонструвати розроблену функціональність:
  - Створення контейнера
  - Додавання елементів
  - Видалення елементів
  - Очищення контейнера
  - Перетворення у масив
  - Перетворення у рядок
  - Перевірку на наявність елементів
- Забороняється використання контейнерів (колекцій) з Java Collections Framework.

### 1.3 Задача
- Квиткова каса:
    - Дані про маршрут:
        - Маршрут - необмежений набір значень у вигляді:
            - Назва станції
            - Час прибуття (Для проміжних і кінцевої)
            - Час відправлення (Для початкової та проміжних)
            - Кількість вільних місць
        - Загальна кількість місць
        - Дні тижня
        - Номер рейсу.

---

## 2 Опис програми

### 2.1 Засоби ООП
- Декомпозиція - метод, що дозволяє замінити вирішення одного великого завдання рішенням серії менших завдань
- Доменні об'єкти - це об'єкти в об'єктно-орієнтованих комп'ютерних програмах, що виражають сутності з моделі предметної області, що відноситься до програми, та реалізують бізнес-логіку програми
- Generic methods / classes Java дозволяють програмістам вказати, за допомогою одного оголошення методу, набір пов’язаних методів або за допомогою одного оголошення класу набір пов’язаних типів відповідно.

### 2.2 Ієрархія та структура класів
**Структура проекту**

```
kostin09
├── DayOfWeek.java
├── Main.java
├── MyContainer.java
├── MyNode.java
├── Route.java
├── RouteNode.java
├── TicketOffice.java
├── Time.java
└── package-info.java
```

### 2.3 Важливі фрагменти програми
**Призначення та структура розроблених методів**

```java
public static void main(String[] args)
```

Призначення: головна функція

Опис роботи:
- Вирішує головне та індивідуальне завдання. Детальніше про алгоритм розв’язання кожного завдання можна дізнатись із розділу 2.3 Важливі елементи програми

Аргументи:
- args - Параметри командного рядка

---

```java
public void pushBack(T element)
```

Призначення: Додає елемент до кінця контейнеру

Опис роботи:
- Додає елемент до кінця контейнеру
- Оновлює зв'язки

Аргументи:
- element - Елемент, що додається

---

```java
public void removeBack()
```

Призначення: Видаляє елемент з кінця контейнеру

Опис роботи:
- Видаляє елемент з кінця контейнеру
- Оновлює зв'язки

---

```java
public void clear()
```

Призначення: Видаляє всі об'єкти з контейнеру

Опис роботи:
- Видаляє всі об'єкти з контейнеру по черзі

---

```java
public Object[] toArray()
```

Призначення: Перетворює контейнер на масив

Опис роботи:
- Створює масив
- Додає копію об'єктів до масиву
- Повертає створений масив

---

```java
public String toString()
```

Призначення: Перетворює контейнер на строку

Опис роботи:
- Створює буфер
- Додає строкове представлення об'єктів контейнеру до буферу
- Повертає створену строку

---

```java
public boolean isEmpty()
```

Призначення: Перевіряє чи є контейнер порожнім

Опис роботи:
- Повертає чи є контейнер порожнім

---

```java
public MyIterator iterator()
```

Призначення: Повертає ітератор

Опис роботи:
- Створює ітератор
- Повертає створений ітератор

---

```java
private void readObject(ObjectInputStream stream)
			throws IOException, ClassNotFoundException
```

Призначення: Десеріалізує контейнер

Опис роботи:
- Читає розмір контейнеру
- Додає об'єкти до контейнеру

Аргументи:
- stream - Потік файлу десеріалізації

---

```java
private void writeObject(ObjectOutputStream stream)
        throws IOException
```

Призначення: Серіалізує об'єкт

Опис роботи:
- Записує розмір контейнеру
- Записує об'єкти контейнеру

Аргументи:
- stream - Потік файлу серіалізації

---

```java
public void readExternal(ObjectInput in)
        throws IOException, ClassNotFoundException
```

Призначення: Деекстерналізує об'єкт

Опис роботи:
- Читає розмір контейнеру
- Додає об'єкти до контейнеру

Аргументи:
- in - Потік файлу деекстерналізації

---

```java
public void writeExternal(ObjectOutput out)
        throws IOException
```

Призначення: Екстерналізує об'єкт

Опис роботи:
- Записує розмір контейнеру
- Записує об'єкти контейнеру

Аргументи:
- out - Потік файлу екстерналізації

---

**Розроблені класи**

Фрагмент коду функції testSerialization подано на рисунку 1

![](assets/testserialization.png)

Рисунок 1 - Фрагмент коду функції testSerialization

---

Фрагмент класу MyContainer подано на рисунках 2-4

![](assets/container0.png)

Рисунок 2 - Фрагмент класу MyContainer

---

![](assets/container1.png)

Рисунок 3 - Фрагмент класу MyContainer

---

![](assets/container2.png)

Рисунок 4 - Фрагмент класу MyContainer

---

Фрагмент класу MyNode подано на рисунках 5-6

![](assets/node0.png)

Рисунок 5 - Фрагмент класу MyNode

---

![](assets/node1.png)

Рисунок 6 - Фрагмент класу MyNode

---

**UML-діаграма**

Діаграму розроблених класів подано на рисунку 7

![#TODO Diagram](assets/uml09.png)

Рисунок 7 - Діаграма розроблених класів

---

## 3 Варіанти використання
Для демонстрації результатів кожної задачі використовується виконання програми у консолі. На рисунку 8 зображені результати роботи програми

![](assets/result.png)

Рисунок 8 - Результати роботи програми

---

## Висновки
Вивчив принципи параметризації в Java та розробив параметризований контейнер.
